\chapter{Architecture des processeurs}
\label{chap:sota:materiel}
\minitoc


\textbf{À l'attention du relecteur} \textit{: Ce chapitre fait partie de l'état de l'art de la thèse. Il fait suite à l'introduction qui présente la thèse, ses contributions et ses principaux résultats. La partie état de l'art possède deux chapitres. Celui-ci, et un chapitre concernant le HPC et l'analyse de performance. J'ai surement trop écrit dans cette partie. Certaines parties peuvent être supprimé si vous pensez qu'elle sont inutiles ou redondantes.}\\


L'objectif de ce chapitre est de présenter l'évolution de l'architecture des processeurs et leurs principales évolutions qui sont nécessaires pour réaliser le travail d'analyse de performance étudié dans cette thèse. 
Pour ce faire, le chapitre commence par faire l'historique des processeurs (\autoref{sec:von}) en présentant les premiers calculateurs automatisés ainsi que les débuts de l'architecture Von Neumann à la base de la majorité des processeurs actuels. 
La suite du chapitre est consacrée à l'étude de cette architecture et des principales améliorations qu'elle a reçues ces cinquante dernières années. Pour les présenter, le chapitre regroupe les concepts pour les empiler progressivement à la manière du modèle OSI   \cite{day1983osi}. Pour les besoins de la thèse, les deux premiers niveaux sont présentés dans ce chapitre:
\begin{itemize}
    \item Niveau 1 - Le circuit logique 
        \begin{itemize}
        \item Les transistors et les portes logiques (\autoref{sec:logique})
        \end{itemize}
    \item Niveau 2 - L'architecture 
    \begin{itemize}
        \item La micro-architecture (\autoref{sec:micro})
        \item La hiérarchie mémoire (\autoref{sec:hierarchie})
    \end{itemize}
    \item Niveau 3 - Le système d'exploitation
        \begin{itemize}
            \item La mémoire virtuelle  (\autoref{sec:memoire_virtuelle})
        \end{itemize}
    \item Niveau 4 - Les langages et compilateurs
\end{itemize}

Le lecteur familier au domaine retrouvera beaucoup de concepts connus et peut considérer de passer au chapitre suivant qui s'intéresse au domaine du calcul haute performance et de l'analyse de performance. Lorsque des concepts seront nécessaires dans la partie contribution, un lien sera toujours fait vers la partie correspondante de ce chapitre.



\input{chapter/PART-StateOfTheArt/chapter-materiel/section-vonneumann}

\input{chapter/PART-StateOfTheArt/chapter-materiel/section-logique}

\input{chapter/PART-StateOfTheArt/chapter-materiel/section-processeur}

\input{chapter/PART-StateOfTheArt/chapter-materiel/section-memoire_hierarchie.tex}

\input{chapter/PART-StateOfTheArt/chapter-materiel/section-memoire_virtuelle.tex}

\input{chapter/PART-StateOfTheArt/chapter-materiel/section-conclusion-materiel}

\printbibliography[heading=references,segment=\therefsegment]
