\chapter{Développements logiciels}\label{chap:dev}
\minitoc


- Résumer la partie précédente, état de l'art etc.\\
- Présenter ce chapitre\\
- Regrouper les outils en benchmark et outils de monitoring\\


\section{Introduction}

- Délimiter les besoins auxquels nous répondons\\
- Motiver notre façon de développer\\

    Ces outils sont destinés aux développeurs soucieux de comprendre précisément la performance de son code. Pour réaliser cette analyse, il doit avoir accès au code source ainsi qu’aux compteurs résponsable de l’activité du bus mémoire.
    
    Nous avons développé ces outils pour qu’ils soient aussi simple que possible répondant chacun à une question simple. Contrairement à d’autres outils déjà existant, il ne s'agit pas d’un gros outils permettant de tout faire. Leur efficacité réside dans la faculté de l’utilisateurs de les utiliser indépendament pour mener son travail d'analyse

    Tous les outils que nous développons sont distribués en Open Source pour que le développeur puisse les modifier, se les approprier et réaliser des modifications pour ses propres besoins mais aussi pour les adapter sur des plateformes pas encore supportés.
    
    Beaucoup d’outils permettent de récupérer de nombreuses informations à travers les hardware counters. Cependant, il est souvent très difficile d’en tirer des conclusions: un grand nombre de miss dans le cache ne veut pas forcément dire que le code n’est pas efficace.
            --> les outils sont efficaces avec la bonne méthodologie
     
    La simplicité de ces outils doit permettre aux programmeurs de s’approprier le code pour l’adapter à ses besoins spécifiques      
    
    
\subsection{Les outils de monitoring}

- Critique de l'existant\\


\subsection{Les benchmarks}

- Critique de l'existant en gros\\

    The real problem is that the current synthetic benchmarks do not always show the strengths of all platforms thus not even allowing some CPUs to be considered for the application benchmarking.

\input{chapter/PART-contributions/chapter-developpement/section-YAMB}

\input{chapter/PART-contributions/chapter-developpement/section-oprofile}

\input{chapter/PART-contributions/chapter-developpement/section-dml_mem}

\input{chapter/PART-contributions/chapter-developpement/section-kg}


\printbibliography[heading=references,segment=\therefsegment]
